\exsection{sec:se:relint}

\begin{examples}
	\begin{example}{7}{01chr}{236}{***}
		Is nú forðy \hlA{ælc man} eadig ⁊ gesælig · \dhl{se} \thehl{ðe} for gode ƿis bið · ⁊ gif heo his ƿeorc mid ƿisdome gefadað ·
	\end{example}
	\begin{example}{62}{10pet}{151}{***}
		Ic on-cneoƿ to soþan ·\\
		 [þ\textit{æ}t{\sicskeat}] gode is andfencge on \hlA{ælcere mægðe}\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} hine ondræt · ⁊ deð rihtƿisnysse ·
	\end{example}
	\begin{example}{82}{13moy}{47}{***}
		\hlA{Ælc rihtƿis man} hæfde sƿa sƿa ƿe rædað on bocū
		fultum ⁊ hreddinge · \dhl{se}\thehl{ðe} mid fullū geleafan
		on his earfoðnyssum to ðam ælmihtigan clypode ·
	\end{example}
	\begin{example}{86}{13moy}{322}{***}
		Eadig bið \hlA{se man} \dhl{se}\thehl{ðe} gemet ƿisdom ·
		forðan þe se ƿisdom is selra þone scinende gold ·
		⁊ he ana is deorƿurðra þonne ða dyran maðmas ·
	\end{example}
	\begin{example}{205}{36tho}{196}{***}
		Þa asprang his hlisa geond  land ƿíde\\
		 to indian come \hlA{cristes apostol}\\
		\dhl{se} \thehl{þe} mihte gehælan mid his handa hrepunge\\
		deafe · ⁊ blinde · ⁊ þa deadan aræran ·
	\end{example}
	\begin{example}{208}{36tho}{355}{D}
		Soðlice ic ge-seah \hlA{þon\textit{e} sylfan apostol}\\
		\dhl{se} \thehl{þe} halƿende rǽd æghƿylcū men forgifð ·
	\end{example}
	\begin{example}{209}{36tho}{366}{***}
		Hƿæt is \dhl{se} \hlA{eoƿer god}\\
		\thehl{þe} aƿent þurh þe sƿa ure ƿíf us frā?
	\end{example}
	\begin{example}{219}{07agn}{207}{***}
		Animað animað hraðe · \hlA{þa reðan ƿiccan} ·\\
		\dhl{seo} \thehl{þe} ðus aƿent þurh ƿicce-cræft manna mod ·
	\end{example}
	\begin{example}{348+thone}{03bas}{145}{***}
		He aƿrát eac \hlA{munuc-regol} · mid mycelre gehealdsumnysse ·\\
		\dhl{þone} \thehl{þe} ðá easternan · ⁊ eac sƿylce grecas\\
		ánmodlice healdað · þeah þe he hefegra sy ·\\
		þonne se ðe benedictus siþþan ús gebysnode ·\\
		sƿylce tó anginne · agenre ge-cyrrednysse ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{410}{29dio}{85}{***}
		He gebigde þa þa burhƿare to gode ·\\
		⁊ þone mæstan dæl þæs mancynnes to geleafan\\
		⁊ fela béc gesette be ðam soðan geleafan ·\\
		⁊ be engla ƿerodum mid ƿundorlicre smeagunge ·\\
		⁊ to \hlA{oþrum bisceopū} þa béc asende ·\\
		\dhl{þa} \thehl{ðe} paulus gehadode · ⁊ se halga iohannes ·\\
		sum þæra hatte titus · Sum timotheus ·\\
		sum policarpus · ⁊ gehƿilce oþre ·
	\end{example}
	\begin{example}{416}{34cec}{196}{***}
		Þa ƿæs on rome byrig sum reðe cƿellere\\
		almachius gehaten · se ƿæs heah-gerefa ·\\
		⁊ he mid manegum ƿitū gemartyrode \hlA{þa cristenan} ·\\
		\dhl{þa} \dhl{ða} he of-axian mihte · ⁊ man ne moste hí bebyrigan ·
	\end{example}
	\begin{example}{749}{03bas}{493}{***}
		Effrem ƿæs gehaten sum sƿiðe halig abbod ·\\
		on ƿæstene ƿunigende · fela ƿundra ƿyrcende ·\\
		⁊ \hlA{manegū oðrū} ge-bysnode · \dhl{þa} \thehl{þe} bugan to lare ·
	\end{example}
	\begin{example}{760}{10pet}{178}{***}
		On ealdum dagum under moyses · ǽ ·\\
		noldon þa iudeiscan genealecan þam hæþenum\\
		ne mid him gereordian · ⁊ sƿyþe rihtlice þá ·\\
		forþan þe hi gelyfdon on þane~{\sicskeat} lifigendan god ·\\
		⁊ þa hæðenan gelyfdon on \hlA{þa leasan godas} ·\\
		\dhl{þa}\thehl{ðe} næron godas ac gramlice deofle ·
	\end{example}
	\begin{example}{763}{13moy}{281}{***}
		Ne mæg nan mann aƿritan ne mid ƿordū areccan\\
		hu oft se ælmihtiga god egeslice geƿræc\\
		his foreseƿennysse on scyldigum mannum ·\\
		oððe hu oft he gemyltsode \hlA{man-cynne} gehú ·\\
		\dhl{þa} \thehl{ðe} mid andetnysse heora yfeles gesƿicon ·
	\end{example}
	\begin{example}{767}{15mar}{119}{***}
		Ƿarniað eoƿ georne ƿið \hlA{lease ƿitegan} ·\\
		\dhl{þa} \thehl{ðe} cumað to eoƿ on sceape gelicnysse ·\\
		⁊ hi synd ƿiþ-innan reafigende ƿulfas ·
	\end{example}
	\begin{example}{769}{16mem}{25}{***}
		Abraham for his micclan geleafan to gode ·\\
		⁊ for his gehyrsumnysse under-feng sƿilce bletsunge æt gode ·\\
		 eall \hlA{mancynn} \dhl{ða} \thehl{þe} gelyfað on god is gebletsod on his cynne ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{770}{16mem}{111}{***}
		{\ellipsis}\\
		to ðy ·  he \hlA{us} alysde \dhl{þa} \thehl{ðe} gelyfað on hine\\
		fram ðam ecan deaðe · mid his unscyldigan deaðe ·
	\end{example}
	\begin{example}{783}{19alb}{1}{***}
		{\ellipsis}\\
		oð heo to engla lande eac sƿylce becom ·\\
		⁊ þær \hlA{fela} acƿealde \dhl{ða} \thehl{þe} on criste gelyfdon ·\\
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{784a}{21swy}{307}{***}
		Is eac to ƿitenne  \hlA{menn} unƿislice doð\\
		\dhl{þa} \thehl{ðe} dƿollice plegað æt deadra man|na lice ·\\
		⁊ ælce fulnysse þær forð-teoð mid plegan ·\\
		þonne hi sceoldon sƿyðor be-sargian þone deadan ·\\
		⁊ ondrædan him sylfum þæs deaðes tocyme ·\\
		⁊ biddan for his saƿle butan geƿéde georne ·
	\end{example}
	\begin{example}{802}{26osw}{198}{*}
		Mid þam duste ƿurdon afligde deofla fram \hlA{mannum} ·\\
		\dhl{þa} \thehl{þe} on ƿodnysse ær ƿæron gedrehte ·
	\end{example}
	\begin{example}{805}{29dio}{301}{***}
		Hƿæt \hlA{ða hæþenan} \dhl{þa} \thehl{þe} ge-hyrdon þone sang ·\\
		⁊  ƿundor gesaƿon aƿurpon heora gedƿyld ·\\
		⁊ gelyfdon on crist · ⁊ eac þa cƿelleras sume ·\\
		⁊ þær nan ne beláf þe gelyfan nolde ·\\
		ac geƿendon him aƿeg for þam ƿundrū afyrhte ·
	\end{example}
	\begin{example}{812}{36tho}{33}{***}
		Min hlaford þæra indiscra cyning\\
		asende me to þysum earde to axienne \hlA{ƿyrhtan} ·\\
		 ic hí gehyrige · ham to his ƿeorce ·\\
		oþþe ic hí bicge · gif hi beoð þeoƿe ·\\
		\dhl{þa} \thehl{þe} on stane cunnon · ⁊ gecƿemlice on treoƿe\\
		 hi on romanisce ƿisan ærære (sic) his cynebotl ·
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsection{sec:se:relint:knowledge}

\exsubsubsection{sec:se:relint:knowledge:levelling}

\begin{examples}
	\begin{example}{13}{03bas}{19}{N}
		Eac þær leornode · on þære ylcan scole ·\\
		\hlA{se æðela Gregorius} \dhl{se} \thehl{ðe} eft ƿearð biscop ·\\
		⁊ fæla ƿundra ƿorhta (sic) · sƿá sƿá ƿyrd-ƿryteres secgað ·
	\end{example}
	\begin{example}{61}{10pet}{45}{N}
		{\ellipsis}\\
		þa arás se bæddryda un-bunden fram \hlA{petre} ·\\
		\dhl{se} \thehl{þe} hæfð þa mihte ·  he mæg un-binden ·\\
		þa fæstan cnottan · fyrnlicra synna ·\\
		Þam ðe mid dædbote hine biddað georne ·\\
		 he him geþingie {\nextpage} to þam hælende criste ·
	\end{example}
	\begin{example}{105}{18reg}{12}{N}
		Þa forseah se ælmihtiga god þone saul æt nextan ·\\
		⁊ hine of his rice aƿearp be his agenum geƿyrhtum ·\\
		⁊ \superscript{ge}ceas \superscript{him} to cynincge \hlA{þone cenan dauid} ·

		\dhl{Se}\thehl{ðe} butan ƿæpnum geƿylde ða leon ·\\
		⁊ þæs beran ceaflas to-bræc mid his handum ·\\
		⁊ ahredde  gelæhte scép of his scearpum toðum ·
	\end{example}
	\begin{example}{113}{19alb}{13}{N (intro)}
		{\ellipsis}\\
		an ðæra ƿæs \hlA{albanus se æþela martyr} ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} on þære ehtnysse eac ƿearð acƿeald\\
		for cristes geleafan · sƿa sƿa ƿe cyðaþ hér ·
	\end{example}
	\begin{example}{118}{19alb}{213}{N/H?}
		Sƿa geendode \hlA{se ƿita} his ƿæl-hreoƿe geþeaht ·
		\dhl{se}\thehl{ðe} ƿolde berædan his rihtƿisan hlaford ·
	\end{example}
	\begin{example}{129}{21swy}{294}{D}
		Ge magon to soðum ƿitan  ic \hlA{sƿyðun} eom\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} ƿundra ƿyrcð · ⁊ ic ƿille  ge beran\\
		eoƿer leoht to me · ⁊ licgað on cneoƿū\\
		⁊ ic eoƿ forgife   ge gyrnende beoð ·
	\end{example}
	\begin{example}{178}{29dio}{188}{N±}
		Ða ƿurdon æt nextan þa ƿælhreoƿan hæ{\nextpage}þen-gildan\\
		mid teonan astyrode · sƿa sƿa hi tihte se deofol ·\\
		⁊ sendon to \hlA{domiciane} · \hlA{þam deoflican casere}\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} æfter nero genyrƿde ða cristenan ·\\
		cyðende on geƿritum be þam halgan ƿere ·\\
		hu þurh his lare  land-folc ƿæs gebiged ·\\
		⁊ eall seo burh-ƿaru to cristes biggengum ·\\
		⁊ bædon hine inƿerdlice ·  he his arƿurðum godū\\
		sūne ræd funde ·  þe hraðor nære\\
		heora gemynd adylegod þurh dionisies lare ·
	\end{example}
	\begin{example}{191}{32ead}{36}{N/NCh}
		Hinguar þa becō to east-englum roƿende ·\\
		on þam geare þe \hlA{ælfred æðelincg} · an and tƿentig geare ƿæs ·\\
		\dhl{se} \thehl{þe} ƿest-sexena cynincg siþþan ƿearð mære ·\\
	\end{example}
	\begin{example}{200}{35chr}{107}{D}
		Oþþe hƿilce godnysse hæfde \hlA{se grālica Iouis}\\
		\dhl{se} \thehl{þe} on fulū foligre leofode on ƿorulde ·\\
		⁊ his agen sƿustor him geceas to ƿife ·\\
		⁊ manega manslihtas ⁊ morð-dæda gefremode ·\\
		⁊ dry-cræft arærde to bedydrigenne þa unƿaran?
	\end{example}
	\begin{example}{233}{20aed}{70}{N}
		Þa ƿearð \hlA{hire sƿustor} \hlA{sexburh} gehadod\\
		to abbudissan æfter hire geendunge ·\\
		\dhl{seo} \thehl{ðe} ær ƿæs cƿén on cantƿare-byrig ·
	\end{example}
	\begin{example}{353}{05seb}{447}{D}
		Þa beseah dioclitian᷒ se deofollica cƿellere
		to ðam halgan ƿere · þe ðær sƿa heage stód ·
		⁊ cƿæð orgællice · ne eart þu lá \hlA{sebastian᷒} ·
		\dhl{þone} \thehl{ðe} ic gefyrn hét mid flanū acƿellan ·
	\end{example}
	\begin{example}{740}{25mac}{346}{***}
		Beoð gemyndige hu mihtiglice he ahredde\\
		ure fæderas íu · ƿið pharaó þone kyning\\
		on \hlA{ðære readan sǽ} on \dhl{þære} \thehl{ðe} he besanc to grunde;
	\end{example}
\end{examples}



\exsubsubsection{sec:se:relint:knowledge:changes}

\begin{examples}
	\begin{example}{125}{21swy}{219}{N}
		\hlA{He} ƿearð þa gehæled · ⁊ hæfde his gesihðe ·\\
		⁊ ham eode blyðe butan latteoƿe ana

		\dhl{Se} \thehl{ðe} lytle \hlB{ær} þanon ƿæs gelæd þurh ðone oþerne ·\\
		⁊ his magas ðancodon mycclū ðæs gode ·
	\end{example}
	\begin{example}{127}{21swy}{277}{N}
		Þa ƿearð godes ƿundor geƿorht an þam menn\\
		þurh sƿyðunes þingunge  he geseah beorhte\\
		ansundum eagum · þeah ðe hí ær ƿæron ut adyde\\
		of þā eah-hringum · ⁊ se oðer æppel ƿas ge-emtigod ·\\
		⁊ se oðer hangode gehal æt his hleore ·

		\hlA{Him} ƿæs eac forgifen  he ƿel mihte gehyran ·\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} \hlB{ær} næfde ne eagan · ne hlyst ·
	\end{example}
	\begin{example}{133}{21swy}{394}{N}
		Hine man bær ða sona of ðam bedde to cyrcan\\
		binnan ƿithlande~{\sicskeat} · ⁊ \hlA{he} ƿearð gehæled sona\\
		þurh þone ælmihtigan god · for sƿyðunes ge-earnungum ·\\
		⁊ eode him ða ham hal on his fotū ·\\
		\dhl{se}\thehl{ðe} \hlB{ær} ƿæs geboren on bære to cyrcan ·
	\end{example}
	\begin{example}{144}{22apo}{179}{N}
		Þa com se blinda him to · ⁊ he cƿ̅ mid geleafan ·

		On þæs hælendes naman geopena þin eagan\\
		⁊ geseoh þurh hine · ⁊ \hlA{he} sona ƿearð hal\\
		beorhte locigende · \dhl{se}\thehl{ðe} blind \hlB{ƿæs geboren} ·
	\end{example}
	\begin{example}{163}{25mac}{776}{N}
		%Heliodorus ða gemynte þa maðmas to genimenne ·\\
		%ac þær ƿearð geseƿen sƿutol godes ƿundor\\
		%sƿa  his geferan feollon geunmihte ·\\
		%⁊ mid fyrhte fornumene færlice þurh god ·\\
		%⁊ ðær com ridende sum egeful ridda ·\\
		%⁊ him mid siðedon tƿægen scinende englas\\
		%mid ƿundorlicre ƿlite sƿa he sylf ƿæs geglenged ·\\
		{\ellipsis}\\
		⁊  heofonlice hors þe se heah-engel on sæt\\
		ƿearp sona adune þone dyrstigan heliodorum ·\\
		⁊ þa tƿegen ænglas hine teartlice beoton\\
		on tƿa healfe him standende oð  \hlA{he} stille læg\\
		orƿene his lifes ·

		\dhl{Se} \thehl{ðe} \hlB{ær} mid gebeote\\
		⁊ mid micclū þrymme þrang into ðam temple ·
	\end{example}
	\begin{example}{175}{29dio}{53}{N}
		{\ellipsis}\\
		se bæd ge-mahlice þone mæran paulum\\
		 he hine gehælde on þæs hælendes naman ·\\
		⁊ se eadiga apostol his eagan gemearcode\\
		mid þære halgan rode þone hælend biddende ·\\
		 he him gesihðe forgeafe · ⁊ \hlA{he} geseah sona\\
		\dhl{se} \thehl{ðe} blind \hlB{ƿæs geboren} · {\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{350}{04iul}{296}{***}
		Þa coman tƿegen englas · ⁊ me of ðam deoflum genamon ·\\
		⁊ me gebrohtan to life ·  ic nu on \hlA{god} gelyfe ·\\
		æft̅ minum deaðe · \dhl{þone} \thehl{þe} ic \hlB{ær} ƿiðsóc ·
	\end{example}
	\begin{example}{362}{26osw}{187}{N}
		Þa ƿurdon þa mynster-men micclum afyrhte ·\\
		⁊ bædon þæs on mergen  hí moston \hlA{þone sanct}\\
		mid arƿurðnysse underfón · \dhl{þone} \thehl{þe} hi \hlB{ær} forsocon ·
		{\ellipsis}
	\end{example}
	\begin{example}{363}{27cru}{206}{***}
		He ƿearð þa beheafdod for \hlA{ðæs hælendes} naman ·\\
		\dhl{þone} \thehl{þe} he \hlB{ær} geƿundode ƿælhreoƿlice on rode ·\\
		⁊ ƿunað on ecnysse on ƿuldre mid hī ·
	\end{example}
	\begin{example}{369}{31mar}{671}{N}
		Þa yrsode se casere for his ingange ·\\
		⁊ nolde hine ƿylcumian · ac þær ƿearþ godes miht\\
		sƿ́a~{\sicskeat}  heofonlic fyr hangode ofer his setl ·\\
		⁊ þæt setl ontende · ⁊ hine sylfne ƿolde\\
		gif he þe hraðor ne arise · aƿorpenre reðnysse ·\\
		⁊ \hlA{þone bisceop} cyste · ablicged þurh god ·\\
		\dhl{þone} \thehl{þe} he \hlB{ær} geteohhode mid teonan to for-seonne ·
	\end{example}
	\begin{example}{686}{29dio}{81}{N}
		Dionisius þa ƿunode deoplice gelæred\\
		on þære foresædan byrig æt his bisceop-stole ·\\
		⁊ bodode \hlA{þam land-folce} godes lare georne ·\\
		\dhl{þam} \thehl{þe} he \hlB{ær} ƿæs lareoƿ on heora geleaf-leaste ·
	\end{example}
	\begin{example}{807+THA}{31mar}{1003}{***}
		Martinus þa mildsode þam mannū þær-rihte ·\\
		⁊ lét hi faran forð mid heora cræte ·\\
		⁊ heora mulas \dhl{þa} mihton gan sona\\
		\thehl{þe} \hlB{ær} stodon astifode on stana gelicnysse ·
	\end{example}
\end{examples}
